**[三国行政区划](../Page/三国.md "wikilink")**，大体上保留了[东汉末年形成的州](../Page/东汉.md "wikilink")、郡、县三级行政区划。

## 概况

[三國時期行政區劃圖.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:三國時期行政區劃圖.svg "fig:三國時期行政區劃圖.svg")
三国行政区划制度与东汉末年极为相似，唯各州刺史、州牧的权利进一步增大，三国机要人物诸如[刘备](../Page/刘备.md "wikilink")、[曹操](../Page/曹操.md "wikilink")、[诸葛亮等都曾担任州牧](../Page/诸葛亮.md "wikilink")。

州的划分，以[东汉十三州为基础](../Page/东汉行政区划.md "wikilink")，但是又有少数拆分州郡的情况。194年，[东汉将](../Page/东汉.md "wikilink")[凉州东部与](../Page/凉州.md "wikilink")[司隶西部合成](../Page/司隶.md "wikilink")[雍州](../Page/雍州.md "wikilink")，213年，凉州被并入雍州，但到220年曹魏又恢复凉州。[荆州](../Page/荆州.md "wikilink")、[扬州长期被曹魏与东吴分占](../Page/扬州_\(古代\).md "wikilink")，而且由于其本来面积广大，所以增设了大量郡置。226年，东吴从[交州中分出](../Page/交州.md "wikilink")[广州](../Page/广州.md "wikilink")，后取消，后又复设，總計三國共有十五州。

[蜀汉灭亡后](../Page/蜀汉.md "wikilink")，[晋在](../Page/晋.md "wikilink")269年左右从益州中分出[梁州](../Page/梁州.md "wikilink")，之后又在南中设立[宁州](../Page/宁州.md "wikilink")，从雍、凉、梁中又分出[秦州](../Page/秦州_\(古代\).md "wikilink")，从幽州中分出[平州](../Page/平州.md "wikilink")，最后加上东吴的交州、广州，形成统一初年的十九州格局。

## 列侯封地

[三国也是中国历史上第一次出现三个国家都](../Page/三国.md "wikilink")[号称是正统](../Page/法統.md "wikilink")，且名义上的目标都是统一天下。其中[蜀汉虽然偏居中国的西南部](../Page/蜀汉.md "wikilink")，但是其势力的很多重要人物的祖籍或故乡都在中国北方。于是他们被封侯时，其封地很多是其籍贯所在地，实际根本不可能获得曹魏境内的封邑的收入，形成了中国历史上第一批“虚封”、“遥领”的列侯。最著名的如[丞相](../Page/丞相.md "wikilink")[诸葛亮被封](../Page/诸葛亮.md "wikilink")“武乡侯”，武乡是其故乡[徐州](../Page/徐州_\(古代\).md "wikilink")[琅邪郡的侯国](../Page/琅邪郡.md "wikilink")\[1\]。此外，蜀汉还有为侯设县的情况，如[关羽曾被](../Page/关羽.md "wikilink")[东汉封为](../Page/东汉.md "wikilink")“汉寿亭侯”，刘备入蜀后改葭萌县为汉寿县\[2\]。[张飞的](../Page/张飞.md "wikilink")“西乡侯”封邑[汉中郡](../Page/汉中郡.md "wikilink")[西乡县](../Page/西乡县.md "wikilink")，也是因侯而名\[3\]。

## 史料

三国时期行政区划变迁虽然不大，但是由于唯一的正史《[三国志](../Page/三国志.md "wikilink")》并没有地理志书，以致长期以来留下了很多疑难问题。而《[晋书](../Page/晋书.md "wikilink")》的成书又远在近四百年后，其中很多行政区划的内容出现过不少与《三国志》矛盾的情况而成为后世历史学家争论的问题。

## 行政區劃列表

以下郡縣表根據有關之史志典籍整理，主要參考以下書目：

  - 《[後漢書](../Page/後漢書.md "wikilink")‧郡國志》[南朝](../Page/南朝.md "wikilink")[劉宋](../Page/劉宋.md "wikilink")[范曄著](../Page/范曄.md "wikilink")
  - 《[三國志](../Page/三國志.md "wikilink")》，[晉代](../Page/晉代.md "wikilink")[陳壽著](../Page/陳壽.md "wikilink")
  - 《[晉書](../Page/晉書.md "wikilink")‧地理志》，[唐代](../Page/唐代.md "wikilink")[房玄齡等著](../Page/房玄齡.md "wikilink")
  - 《[水經注](../Page/水經注.md "wikilink")》，[北魏](../Page/北魏.md "wikilink")[酈道元著](../Page/酈道元.md "wikilink")
  - 《[三國郡縣表](../Page/三國郡縣表.md "wikilink")》，[清代](../Page/清代.md "wikilink")[吳增僅著](../Page/吳增僅.md "wikilink")
  - 《[三國郡縣表補正](../Page/三國郡縣表補正.md "wikilink")》，清代[楊守敬著](../Page/楊守敬.md "wikilink")
  - 《[中國歷史地圖集](../Page/中國歷史地圖集.md "wikilink")》，近代[譚其驤主編](../Page/譚其驤.md "wikilink")

見於《後漢書‧郡國志》，後世典籍無明確交代或記載不清楚之縣份列為無考縣份

### 曹魏

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>魏國郡縣表（咸熙二年‧公元265年）</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>說明：「*」為漢靈帝中平元年（184年）後新置或復置的郡縣；「¹」為《中國歷史地圖集‧三國》中有標示的無考縣份</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>州名<br />
（縣數）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/司隸.md" title="wikilink">司隸</a><br />
（68）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/河南尹.md" title="wikilink">河南尹</a><br />
（21）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/河內郡_(中國).md" title="wikilink">河內郡</a><br />
（15）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/弘農郡.md" title="wikilink">弘農郡</a><br />
（7）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/河東郡_(中國).md" title="wikilink">河東郡</a><br />
（13）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>*<a href="../Page/平陽郡.md" title="wikilink">平陽郡</a><br />
（10）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>*<a href="../Page/野王郡.md" title="wikilink">野王郡</a><br />
（1）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>*<a href="../Page/原武郡.md" title="wikilink">原武郡</a><br />
（1）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/豫州.md" title="wikilink">豫州</a><br />
（87）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/潁川郡.md" title="wikilink">潁川郡</a><br />
（8）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/汝南郡.md" title="wikilink">汝南郡</a><br />
（24）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/梁國.md" title="wikilink">梁國</a><br />
（8）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/陳郡.md" title="wikilink">陳國</a><br />
（5）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/沛國.md" title="wikilink">沛國</a><br />
（5）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/魯郡.md" title="wikilink">魯郡</a><br />
（6）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>*<a href="../Page/譙郡.md" title="wikilink">譙郡</a><br />
（15）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>*<a href="../Page/弋陽郡.md" title="wikilink">弋陽郡</a><br />
（5）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>*<a href="../Page/安豐郡.md" title="wikilink">安豐郡</a><br />
（4）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>*<a href="../Page/襄城郡.md" title="wikilink">襄城郡</a><br />
（7）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/冀州_(古代).md" title="wikilink">冀州</a><br />
（121）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/魏郡.md" title="wikilink">魏郡</a><br />
（9）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/鉅鹿郡.md" title="wikilink">鉅鹿郡</a><br />
（8）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/趙郡.md" title="wikilink">趙國</a><br />
（6）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/常山郡.md" title="wikilink">常山郡</a><br />
（7）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/中山國.md" title="wikilink">中山國</a><br />
（11）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/安平郡.md" title="wikilink">安平郡</a><br />
（15）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/平原郡.md" title="wikilink">平原郡</a><br />
（9）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/勃海郡.md" title="wikilink">勃海郡</a><br />
（9）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/河間郡.md" title="wikilink">河間郡</a><br />
（10）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/清河郡.md" title="wikilink">清河郡</a><br />
（7）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>*<a href="../Page/樂陵國.md" title="wikilink">樂陵國</a><br />
（5）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>*<a href="../Page/廣平郡.md" title="wikilink">廣平郡</a><br />
（16）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>*<a href="../Page/陽平郡.md" title="wikilink">陽平郡</a><br />
（9）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/兗州_(古代).md" title="wikilink">兗州</a><br />
（64）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/陳留郡.md" title="wikilink">陳留郡</a><br />
（15）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/東郡.md" title="wikilink">東郡</a><br />
（5）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/濟陰郡.md" title="wikilink">濟陰郡</a><br />
（9）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/山陽郡.md" title="wikilink">山陽郡</a><br />
（8）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/任城郡.md" title="wikilink">任城郡</a><br />
（3）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/東平國.md" title="wikilink">東平國</a><br />
（8）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/濟北國.md" title="wikilink">濟北國</a><br />
（5）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/泰山郡.md" title="wikilink">泰山郡</a><br />
（11）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/徐州_(古代).md" title="wikilink">徐州</a><br />
（46）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/下邳郡.md" title="wikilink">下邳郡</a><br />
（11）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/彭城國.md" title="wikilink">彭城國</a><br />
（6）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/東海國.md" title="wikilink">東海國</a><br />
（11）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/琅邪國.md" title="wikilink">琅邪國</a><br />
（9）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/廣陵郡.md" title="wikilink">廣陵郡</a><br />
（4）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>*<a href="../Page/東莞郡.md" title="wikilink">東莞郡</a><br />
（5）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/青州_(古代).md" title="wikilink">青州</a><br />
（57）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/濟南國.md" title="wikilink">濟南國</a><br />
（8）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/樂安郡.md" title="wikilink">樂安郡</a><br />
（9）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/北海國.md" title="wikilink">北海國</a><br />
（5）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/東萊郡.md" title="wikilink">東萊郡</a><br />
（12）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>*<a href="../Page/城陽郡.md" title="wikilink">城陽郡</a><br />
（13）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/荊州_(古代).md" title="wikilink">荊州</a><br />
（64）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/南陽郡.md" title="wikilink">南陽郡</a><br />
（27）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/江夏郡.md" title="wikilink">江夏郡</a><br />
（5）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>*<a href="../Page/襄陽郡.md" title="wikilink">襄陽郡</a><br />
（8）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>*<a href="../Page/南鄉郡.md" title="wikilink">南鄉郡</a><br />
（8）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>魏興、新城、上庸三郡皆原屬<a href="../Page/益州.md" title="wikilink">益州</a><a href="../Page/漢中郡.md" title="wikilink">漢中郡</a>，魏佔其地後置郡，故歸屬荊州</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>*<a href="../Page/魏興郡.md" title="wikilink">魏興郡</a><br />
（<a href="../Page/西城郡.md" title="wikilink">西城郡</a>）<br />
（5）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>*<a href="../Page/新城郡.md" title="wikilink">新城郡</a><br />
（5）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>*<a href="../Page/上庸郡.md" title="wikilink">上庸郡</a><br />
（6）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/揚州_(古代).md" title="wikilink">揚州</a><br />
（12）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/淮南郡.md" title="wikilink">淮南郡</a><br />
（<a href="../Page/九江郡.md" title="wikilink">九江郡</a>）<br />
（8）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/廬江郡.md" title="wikilink">廬江郡</a><br />
（4）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>*<a href="../Page/雍州.md" title="wikilink">雍州</a><br />
（58）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/京兆郡.md" title="wikilink">京兆郡</a><br />
（<a href="../Page/秦國.md" title="wikilink">秦國</a>）<br />
（10）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/馮翊郡.md" title="wikilink">馮翊郡</a><br />
（9）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/扶風郡.md" title="wikilink">扶風郡</a><br />
（11）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/北地郡.md" title="wikilink">北地郡</a><br />
（2）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/安定郡.md" title="wikilink">安定郡</a><br />
（6）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>*<a href="../Page/新平郡.md" title="wikilink">新平郡</a><br />
（2）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>黃初年間，<a href="../Page/魏文帝.md" title="wikilink">魏文帝析雍州之隴西</a>、天水、南安、廣魏四郡置<a href="../Page/秦州_(古代).md" title="wikilink">秦州</a>，隨後廢，四郡還雍州</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/隴西郡.md" title="wikilink">隴西郡</a><br />
（5）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/天水郡.md" title="wikilink">天水郡</a><br />
（6）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/廣魏郡.md" title="wikilink">廣魏郡</a><br />
（4）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>*<a href="../Page/南安郡.md" title="wikilink">南安郡</a><br />
（3）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/涼州.md" title="wikilink">涼州</a><br />
（39）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/金城郡.md" title="wikilink">金城郡</a><br />
（4）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/武威郡.md" title="wikilink">武威郡</a><br />
（5）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/張掖郡.md" title="wikilink">張掖郡</a><br />
（7）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/酒泉郡.md" title="wikilink">酒泉郡</a><br />
（9）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/敦煌郡.md" title="wikilink">敦煌郡</a><br />
（8）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/西海郡.md" title="wikilink">西海郡</a><br />
（1）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>*<a href="../Page/西郡.md" title="wikilink">西郡</a><br />
（1）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>*<a href="../Page/西平郡.md" title="wikilink">西平郡</a><br />
（4）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/并州.md" title="wikilink">并州</a><br />
（42）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/太原郡.md" title="wikilink">太原郡</a><br />
（13）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/上黨郡.md" title="wikilink">上黨郡</a><br />
（11）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/西河郡.md" title="wikilink">西河郡</a><br />
（4）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/雁門郡.md" title="wikilink">雁門郡</a><br />
（5）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>*<a href="../Page/新興郡.md" title="wikilink">新興郡</a><br />
（6）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>*<a href="../Page/樂平郡.md" title="wikilink">樂平郡</a><br />
（3）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/幽州.md" title="wikilink">幽州</a><br />
（62）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/范陽郡.md" title="wikilink">范陽郡</a><br />
（<a href="../Page/涿郡.md" title="wikilink">涿郡</a>）<br />
（8）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/燕國.md" title="wikilink">燕國</a><br />
（<a href="../Page/廣陽郡.md" title="wikilink">廣陽郡</a>）<br />
（5）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/漁陽郡.md" title="wikilink">漁陽郡</a><br />
（5）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/北平郡.md" title="wikilink">北平郡</a><br />
（4）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/上谷郡.md" title="wikilink">上谷郡</a><br />
（6）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/代郡.md" title="wikilink">代郡</a><br />
（3）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/昌黎郡.md" title="wikilink">昌黎郡</a><br />
（<a href="../Page/遼東屬國.md" title="wikilink">遼東屬國</a>）<br />
（2）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>景初二年（238年），魏析幽州之遼東、遼西、玄菟、帶方、樂浪五郡置<a href="../Page/平州.md" title="wikilink">平州</a>，隨後廢，五郡還幽州</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/遼東郡.md" title="wikilink">遼東郡</a><br />
（8）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/遼西郡.md" title="wikilink">遼西郡</a><br />
（5）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/玄菟郡.md" title="wikilink">玄菟郡</a><br />
（3）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/樂浪郡.md" title="wikilink">樂浪郡</a><br />
（6）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>*<a href="../Page/帶方郡.md" title="wikilink">帶方郡</a><br />
（7）</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 蜀漢

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>蜀國郡縣表（炎興元年‧公元263年）</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>說明：「*」為漢靈帝中平元年（184年）後新置或復置的郡縣；「¹」為《中國歷史地圖集‧三國》中有標示的無考縣份</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>州名<br />
（縣數）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/益州.md" title="wikilink">益州</a><br />
（139）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/蜀郡.md" title="wikilink">蜀郡</a><br />
（7）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/犍為郡.md" title="wikilink">犍為郡</a><br />
（6）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/漢嘉郡.md" title="wikilink">漢嘉郡</a><br />
（4）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/武都郡.md" title="wikilink">武都郡</a><br />
（6）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/陰平郡.md" title="wikilink">陰平郡</a><br />
（2）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>*<a href="../Page/江陽郡.md" title="wikilink">江陽郡</a><br />
（3）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>*<a href="../Page/汶山郡.md" title="wikilink">汶山郡</a><br />
（8）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>蜀漢滅亡後，魏析益州之漢中、廣漢、東廣漢、巴郡、巴西、巴東、涪陵、梓潼八郡新置<a href="../Page/梁州.md" title="wikilink">梁州</a>，治<a href="../Page/沔陽.md" title="wikilink">沔陽</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/漢中郡.md" title="wikilink">漢中郡</a><br />
（5）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/廣漢郡.md" title="wikilink">廣漢郡</a><br />
（5）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/巴西郡.md" title="wikilink">巴西郡</a><br />
（8）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>*<a href="../Page/巴郡.md" title="wikilink">巴郡</a><br />
（4）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>*<a href="../Page/巴東郡.md" title="wikilink">巴東郡</a><br />
（5）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>*<a href="../Page/涪陵郡.md" title="wikilink">涪陵郡</a><br />
（5）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>*<a href="../Page/梓潼郡.md" title="wikilink">梓潼郡</a><br />
（6）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>*<a href="../Page/東廣漢郡.md" title="wikilink">東廣漢郡</a><br />
（4）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>建安十九年（214年），<a href="../Page/劉備.md" title="wikilink">劉備平蜀</a>，置<a href="../Page/南中.md" title="wikilink">南中諸郡</a>，設<a href="../Page/庲降都督.md" title="wikilink">庲降都督</a>，治<a href="../Page/平夷縣.md" title="wikilink">平夷縣</a><br />
延熙中期，徙治<a href="../Page/味縣.md" title="wikilink">味縣</a>，領朱提、越巂、建寧、牂牁、永昌、興古、雲南七郡，共61縣</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/朱提郡.md" title="wikilink">朱提郡</a><br />
（5）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/越巂郡.md" title="wikilink">越巂郡</a><br />
（11）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/建寧郡.md" title="wikilink">建寧郡</a><br />
（<a href="../Page/益州郡.md" title="wikilink">益州郡</a>）<br />
（18）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/牂牁郡.md" title="wikilink">牂牁郡</a><br />
（7）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/永昌郡.md" title="wikilink">永昌郡</a><br />
（8）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>*<a href="../Page/興古郡.md" title="wikilink">興古郡</a><br />
（5）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>*<a href="../Page/雲南郡.md" title="wikilink">雲南郡</a><br />
（7）</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 孫吳

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>吳國郡縣表（天紀四年‧公元280年）</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>說明：「*」為漢靈帝中平元年（184年）後新置或復置的郡縣；「¹」為《中國歷史地圖集‧三國》中有標示的無考縣份</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>州名<br />
（縣數）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/揚州_(古代).md" title="wikilink">揚州</a><br />
（140）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/丹陽郡.md" title="wikilink">丹陽郡</a><br />
（19）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/廬江郡.md" title="wikilink">廬江郡廢棄縣份</a>：<a href="../Page/臨湖縣.md" title="wikilink">臨湖縣</a>、<a href="../Page/襄安縣.md" title="wikilink">襄安縣</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/九江郡.md" title="wikilink">九江郡廢棄縣份</a>：<a href="../Page/阜陵縣.md" title="wikilink">阜陵縣</a>、<a href="../Page/全椒縣.md" title="wikilink">全椒縣</a>、<a href="../Page/歷陽縣.md" title="wikilink">歷陽縣</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/廣陵郡.md" title="wikilink">廣陵郡廢棄縣份</a>：<a href="../Page/廣陵縣.md" title="wikilink">廣陵縣</a>、<a href="../Page/海陵縣.md" title="wikilink">海陵縣</a>、<a href="../Page/江都縣.md" title="wikilink">江都縣</a>、<a href="../Page/輿縣.md" title="wikilink">輿縣</a>、<a href="../Page/堂邑.md" title="wikilink">堂邑</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/會稽郡.md" title="wikilink">會稽郡</a><br />
（10）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/吳郡.md" title="wikilink">吳郡</a><br />
（13）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/毗陵典農校尉.md" title="wikilink">毗陵典農校尉</a>：<a href="../Page/毗陵縣.md" title="wikilink">毗陵縣</a>、<a href="../Page/武進縣.md" title="wikilink">武進縣</a>、<a href="../Page/雲陽縣_(古代).md" title="wikilink">雲陽縣</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/豫章郡.md" title="wikilink">豫章郡</a><br />
（15）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/廬陵郡.md" title="wikilink">廬陵郡</a><br />
（16）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/廬陵南部都尉.md" title="wikilink">廬陵南部都尉</a>：<a href="../Page/雩都縣.md" title="wikilink">雩都縣</a>、<a href="../Page/贛縣.md" title="wikilink">贛縣</a>、<a href="../Page/南野縣.md" title="wikilink">南野縣</a>、<a href="../Page/南安縣.md" title="wikilink">南安縣</a>、*<a href="../Page/揚陽縣.md" title="wikilink">揚陽縣</a>、*<a href="../Page/揚都縣.md" title="wikilink">揚都縣</a>、*<a href="../Page/平陽縣.md" title="wikilink">平陽縣</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>*<a href="../Page/新都郡.md" title="wikilink">新都郡</a><br />
（6）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>*<a href="../Page/蘄春郡.md" title="wikilink">蘄春郡</a><br />
（3）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>*<a href="../Page/鄱陽郡.md" title="wikilink">鄱陽郡</a><br />
（9）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>*<a href="../Page/臨海郡.md" title="wikilink">臨海郡</a><br />
（7）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>*<a href="../Page/臨川郡.md" title="wikilink">臨川郡</a><br />
（9）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>*<a href="../Page/建安郡.md" title="wikilink">建安郡</a><br />
（9）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>*<a href="../Page/東陽郡_(六朝).md" title="wikilink">東陽郡</a><br />
（9）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>*<a href="../Page/吳興郡.md" title="wikilink">吳興郡</a><br />
（9）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>*<a href="../Page/安成郡.md" title="wikilink">安成郡</a><br />
（6）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/荊州_(古代).md" title="wikilink">荊州</a><br />
（100）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/南郡.md" title="wikilink">南郡</a><br />
（7）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/江夏郡.md" title="wikilink">江夏郡</a><br />
（6）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/武陵郡.md" title="wikilink">武陵郡</a><br />
（11）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/長沙郡.md" title="wikilink">長沙郡</a><br />
（10）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/零陵郡.md" title="wikilink">零陵郡</a><br />
（10）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/桂陽郡.md" title="wikilink">桂陽郡</a><br />
（6）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>*<a href="../Page/宜都郡.md" title="wikilink">宜都郡</a><br />
（3）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>*<a href="../Page/臨賀郡.md" title="wikilink">臨賀郡</a><br />
（6）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>*<a href="../Page/衡陽郡.md" title="wikilink">衡陽郡</a><br />
（10）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>*<a href="../Page/湘東郡.md" title="wikilink">湘東郡</a><br />
（6）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>*<a href="../Page/建平郡.md" title="wikilink">建平郡</a><br />
（5）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>*<a href="../Page/天門郡.md" title="wikilink">天門郡</a><br />
（3）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>*<a href="../Page/始興郡.md" title="wikilink">始興郡</a><br />
（6）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>*<a href="../Page/始安郡.md" title="wikilink">始安郡</a><br />
（5）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>*<a href="../Page/昭陵郡.md" title="wikilink">昭陵郡</a><br />
（6）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/交州.md" title="wikilink">交州</a><br />
（50）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/合浦郡.md" title="wikilink">合浦郡</a><br />
（<a href="../Page/珠官郡.md" title="wikilink">珠官郡</a>）<br />
（7）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/合浦北部都尉.md" title="wikilink">合浦北部都尉</a>：*<a href="../Page/平山縣_(古代).md" title="wikilink">平山縣</a>、*<a href="../Page/連道縣.md" title="wikilink">連道縣</a>、*<a href="../Page/昌平縣_(古代).md" title="wikilink">昌平縣</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/交趾郡.md" title="wikilink">交趾郡</a><br />
（10）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/九真郡.md" title="wikilink">九真郡</a><br />
（6）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/日南郡.md" title="wikilink">日南郡</a><br />
（3）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>*<a href="../Page/朱崖郡.md" title="wikilink">朱崖郡</a><br />
（2）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>*<a href="../Page/新昌郡.md" title="wikilink">新昌郡</a><br />
（4）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>*<a href="../Page/武平郡.md" title="wikilink">武平郡</a><br />
（10）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>*<a href="../Page/九德郡.md" title="wikilink">九德郡</a><br />
（7）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>*<a href="../Page/日南屬國.md" title="wikilink">日南屬國</a><br />
（1）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>*<a href="../Page/廣州_(古代).md" title="wikilink">廣州</a><br />
（41）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/南海郡.md" title="wikilink">南海郡</a><br />
（7）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/蒼梧郡.md" title="wikilink">蒼梧郡</a><br />
（9）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/鬱林郡.md" title="wikilink">鬱林郡</a><br />
（9）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>*<a href="../Page/高涼郡.md" title="wikilink">高涼郡</a><br />
（3）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>*<a href="../Page/高興郡_(三國).md" title="wikilink">高興郡</a><br />
（5）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>*<a href="../Page/桂林郡.md" title="wikilink">桂林郡</a><br />
（8）</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 行政區劃年表

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>三國行政區劃年表</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>說明：「?」表示不能確定其發生年份，故放於最有可能的一年內，詳見注釋</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>公元年<br />
（歷史事件）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>184年<br />
<a href="../Page/黃巾之亂.md" title="wikilink">黃巾之亂</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>185年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>186年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>187年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>188年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>孫堅</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>劉焉</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>189年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>190年<br />
<a href="../Page/董卓討伐戰.md" title="wikilink">董卓遷都</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>劉表</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>公孫度</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>191年<br />
<a href="../Page/襄陽之戰.md" title="wikilink">襄陽之戰</a><br />
<a href="../Page/界橋之戰.md" title="wikilink">界橋之戰</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>192年<br />
<a href="../Page/巨馬水之戰.md" title="wikilink">巨馬水之戰</a><br />
<a href="../Page/龍湊之戰.md" title="wikilink">龍湊之戰</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>193年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>194年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>劉焉</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>劉備</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>195年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>劉璋</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>曹操</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>196年<br />
<a href="../Page/許昌.md" title="wikilink">移駕許縣</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>孫策</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>呂布</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>197年<br />
<a href="../Page/袁術.md" title="wikilink">袁術稱帝</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>孫策</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>袁術</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>劉璋</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>士燮</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>198年<br />
<a href="../Page/下邳之戰.md" title="wikilink">下邳之戰</a><br />
<a href="../Page/易京之戰.md" title="wikilink">易京之戰</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>199年<br />
<a href="../Page/袁術.md" title="wikilink">袁術破亡</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>孫策</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>劉備</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>袁紹</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>200年<br />
<a href="../Page/官渡之戰.md" title="wikilink">官渡之戰</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>孫策</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>201年<br />
<a href="../Page/倉亭之戰.md" title="wikilink">倉亭之戰</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>202年<br />
<a href="../Page/博望坡之戰.md" title="wikilink">博望坡之戰</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>203年<br />
<a href="../Page/夏口之戰.md" title="wikilink">夏口之戰</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>士燮</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>204年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>公孫康</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>205年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>孫權</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>206年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>207年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>208年<br />
<a href="../Page/江夏之戰.md" title="wikilink">江夏之戰</a><br />
<a href="../Page/赤壁之戰.md" title="wikilink">赤壁之戰</a><br />
<a href="../Page/合肥之戰.md" title="wikilink">第一次合肥之戰</a><br />
<a href="../Page/長坂坡之戰.md" title="wikilink">長坂坡之戰</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>孫權</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>209年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>孫權</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>210年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>孫權</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>211年<br />
<a href="../Page/潼關之戰.md" title="wikilink">潼關之戰</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>212年<br />
<a href="../Page/益州之戰.md" title="wikilink">益州之戰</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>孫權</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>213年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>劉璋</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>214年<br />
<a href="../Page/劉備.md" title="wikilink">劉備入蜀</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>劉備</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>孫權</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>215年<br />
<a href="../Page/陽平關之戰.md" title="wikilink">陽平關之戰</a><br />
<a href="../Page/合肥之戰.md" title="wikilink">第二次合肥之戰</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>劉備</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>孫權</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>216年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>劉備</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>217年<br />
<a href="../Page/漢中之戰.md" title="wikilink">漢中之戰</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>218年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>劉備</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>孫權</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>219年<br />
<a href="../Page/樊城之戰.md" title="wikilink">樊城之戰</a><br />
<a href="../Page/麥城之戰.md" title="wikilink">麥城之戰</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>劉備</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>孫權</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>220年<br />
<a href="../Page/曹丕.md" title="wikilink">曹丕篡漢</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>孫權</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>魏文帝<br />
黃初元年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>221年<br />
<a href="../Page/劉備.md" title="wikilink">劉備稱帝</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>222年<br />
<a href="../Page/夷陵之戰.md" title="wikilink">夷陵之戰</a><br />
<a href="../Page/孫權.md" title="wikilink">孫權自立</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>223年<br />
<a href="../Page/白帝城.md" title="wikilink">白帝城託孤</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>224年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>225年<br />
<a href="../Page/南中平定戰.md" title="wikilink">南中平定戰</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>226年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>227年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>228年<br />
<a href="../Page/石亭之戰.md" title="wikilink">石亭之戰</a><br />
<a href="../Page/諸葛亮北伐.md" title="wikilink">諸葛亮<br />
第一、二次北伐</a><br />
（<a href="../Page/街亭之戰.md" title="wikilink">街亭之戰</a>）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>229年<br />
<a href="../Page/孫權.md" title="wikilink">孫權稱帝</a><br />
<a href="../Page/諸葛亮北伐.md" title="wikilink">諸葛亮<br />
第三次北伐</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>230年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>231年<br />
<a href="../Page/諸葛亮北伐.md" title="wikilink">諸葛亮<br />
第四次北伐</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>232年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>233年<br />
<a href="../Page/合肥之戰.md" title="wikilink">第三次合肥之戰</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>234年<br />
<a href="../Page/諸葛亮北伐.md" title="wikilink">諸葛亮<br />
第五次北伐</a><br />
（<a href="../Page/五丈原之戰.md" title="wikilink">五丈原之戰</a>）<br />
<a href="../Page/合肥之戰.md" title="wikilink">第四次合肥之戰</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>235年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>236年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>237年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>238年<br />
<a href="../Page/魏滅公孫淵遼東之戰.md" title="wikilink">遼東之戰</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>239年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>240年<br />
<a href="../Page/姜維北伐.md" title="wikilink">姜維第一次北伐</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>241年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>242年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>243年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>244年<br />
<a href="../Page/曹魏與高句麗的戰爭.md" title="wikilink">曹魏高句驪戰爭</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>245年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>246年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>247年<br />
<a href="../Page/姜維北伐.md" title="wikilink">姜維第二次北伐</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>248年<br />
<a href="../Page/姜維北伐.md" title="wikilink">姜維第三次北伐</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>249年<br />
<a href="../Page/高平陵之變.md" title="wikilink">高平陵之變</a><br />
<a href="../Page/姜維北伐.md" title="wikilink">姜維第四次北伐</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>250年<br />
<a href="../Page/姜維北伐.md" title="wikilink">姜維第五次北伐</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>251年<br />
<a href="../Page/壽春三叛.md" title="wikilink">王淩之叛</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>252年<br />
<a href="../Page/東興之戰.md" title="wikilink">東興之戰</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>253年<br />
<a href="../Page/姜維北伐.md" title="wikilink">姜維第六次北伐</a><br />
<a href="../Page/合肥之戰.md" title="wikilink">第五次合肥之戰</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>254年<br />
<a href="../Page/姜維北伐.md" title="wikilink">姜維第七次北伐</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>255年<br />
<a href="../Page/壽春三叛.md" title="wikilink">毌丘儉文欽之叛</a><br />
<a href="../Page/姜維北伐.md" title="wikilink">姜維第八次北伐</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>256年<br />
<a href="../Page/姜維北伐.md" title="wikilink">姜維第九次北伐</a><br />
（<a href="../Page/段谷之戰.md" title="wikilink">段谷之戰</a>）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>257年<br />
<a href="../Page/壽春三叛.md" title="wikilink">諸葛誕之叛</a><br />
<a href="../Page/姜維北伐.md" title="wikilink">姜維第十次北伐</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>258年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>259年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>260年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>261年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>262年<br />
<a href="../Page/姜維北伐.md" title="wikilink">姜維<br />
第十一次北伐</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>263年<br />
<a href="../Page/魏滅蜀之戰.md" title="wikilink">魏滅蜀之戰</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>264年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>265年<br />
<a href="../Page/司馬炎篡魏.md" title="wikilink">司馬炎篡魏</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>晉武帝<br />
泰始元年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>266年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>267年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>268年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>269年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>270年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>271年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>272年<br />
<a href="../Page/西陵之戰.md" title="wikilink">西陵之戰</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>273年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>274年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>275年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>276年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>277年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>278年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>279年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>280年<br />
<a href="../Page/晉滅吳之戰.md" title="wikilink">晉滅吳之戰</a></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 参考资料

  - 《[后汉书](../Page/后汉书.md "wikilink")·郡国》
  - 《[晋书](../Page/晋书.md "wikilink")·地理志》
  - 《[中国历史地图集](../Page/中国历史地图集.md "wikilink")》，[谭其骧主编](../Page/谭其骧.md "wikilink")

## 注释及参考文献

{{-}}

[三國行政區劃](../Category/三國行政區劃.md "wikilink")

1.  《[汉书](../Page/汉书.md "wikilink")·地理志上》：“武乡，侯国，莽曰顺理。”
2.  《[晋书](../Page/晋书.md "wikilink")·地理志上》：“刘备据蜀，又分广汉之葭萌，涪城、梓潼、白水四县，改葭萌曰汉寿，又立汉德县，以为梓潼郡。”
3.